% !TeX root=../main.tex
\chapter{روش تحقیق}
%\thispagestyle{empty} 
\section{مقدمه} 
این فصل، شرح کامل روش تحقیق و مدل‌سازی گذرواژه‌ها است. فرض اولیه‌ی ما برای مدل‌سازی گذرواژه‌های تولید شده توسط انسان، ساخته شدن هر گذرواژه از چند بخش معنادار است. برای مثال گذرواژه‌‌ی 
\lr{Antony1995} 
از یک اسم به همراه سال ساخته شده است. هدف ما ارائه‌ی روشی برای مدل‌سازی گذرواژه‌ها به بخش‌های تشکیل دهنده‌اش است.

\section{روش مدل‌سازی گذرواژه‌ها}
\subsection{علت انتخاب روش}
میانگین آنتروپی گذرواژه‌های تولید شده توسط انسان حدود ۴۰ بیت است
\cite{florencio2006a}. 
برای آنتروپی بیشتر از این به خاطر سپردن گذرواژه سخت‌تر می‌شود.
به همین دلیل انسان‌ها گذرواژه‌هایی انتخاب می‌کنند که از بخش‌های معنادار تشکیل شود و در نتیجه به خاطر سپردن آن آسان باشد. 
به خاطر امکان اعمال تبدیل‌های متنوع و پیچیده، استفاده از بخش‌های معنادار --که ممکن است به راحتی برای هر فرد قابل حدس 
باشد-- لزوما به گذرواژه‌های ضعیف منتج نمی‌شود.

\subsection{تشریح کامل روش تحقیق}
هر بخش گذرواژه، یک جزء به همراه تبدیل آن جزء است. سوال این است که چطور می‌توانیم بخش‌های گذرواژه را که به هم چسبیده‌اند یا حتی در هم تنیده هستند، از هم جدا کنیم؟ برای یافتن جزئیات بیشتر چالش‌هایی که در این کار با آن‌ها مواجه هستیم، چند لیست از گذرواژه‌های لو رفته را که به صورت عمومی در فضای اینترنت موجود هستند، بررسی کردیم. برای مثال گذرواژه‌ی 
\lr{beep;/} 
را در نظر بگیرید. بهترین بخش‌بندی برای این گذرواژه چگونه است؟ آیا این گذرواژه از کلمه‌ی 
\lr{beep} 
به همراه دو سمبل (
\lr{;} و \lr{/}) 
تشکیل شده است؟‌ یا از کلمه‌ی 
\lr{bee} 
بعلاوه‌ی 
\gls{KW} 
سه حرفی؟ (سه کلید 
\lr{p}، \lr{;} و \lr{/} 
روی کیبرد کنار هم روی یک خط هستند.) آیا 
\lr{nowhere} 
از ترکیب 
\lr{no} و \lr{where} 
ساخته شده یا ترکیب 
\lr{now} و \lr{here}? 
آیا 
\lr{1337} 
یک عدد چهار رقمی است یا تبدیل یافته‌ی کلمه‌ی 
\lr{leet} 
است؟ پاسخ مناسب به این سوال، پاسخی است که بتواند با در نظر گرفتن همه‌ی گذرواژه‌های تولید شده توسط انسان باشد.

بیان ساده شده‌‌ی این مسئله مانند این است که یک جمله بدون استفاده از فاصله داشته باشیم. چطور می‌توانیم محل‌های مناسب برای درج فاصله را پیدا کنیم تا بتوانیم کلمات را از هم جدا کنیم؟ واضح است که برای این کار نیاز به واژه‌نامه داریم. اما این جداسازی به سادگی پیدا کردن بزرگترین تطابق نیست. اگر این گونه عمل می‌کردیم، برای مثال عبارت 
\lr{onedge} 
را به دو قسمت 
\lr{one} و \lr{dge} 
تقسیم می‌کردیم که نتیجه‌ی مطلوبی نیست. باید کلمات را به نحوی از هم جدا کنیم که احتمال وقوع کلمات یک عبارت در کنار هم بیشینه شود یا به عبارت دیگر هزینه‌ی آن کلمات کمینه شود. برای تعریف هزینه‌ی هر کلمه از 
\gls{zipfsLaw} 
کمک می‌گیریم.

قانون زیف یک قانون تجربی است که با استفاده از ریاضیات آماری فرمول‌بندی شده است و بیان می‌دارد در هر مجموعه‌ی بزرگ از کلمات، تکرار هر کلمه با رتبه‌ی آن در جدول فرکانسی است. از این رو پرتکرارترین کلمه (رتبه‌ی ۱) حدودا دو برابر دومین پرتکرارترین کلمه مشاهده می‌شود و به همین ترتیب سه برابر سومین پرتکرارترین کلمه
\cite{Fagan2010Textual}. 
بر این اساس می‌توانیم برای احتمال هر کلمه فرض کنیم:
\begin{equation}\label{eq:prob}
P(w)=\frac{1}{R_wlogN}
\end{equation}
که در آن 
$R_w$ 
رتبه‌ی کلمه در جدول فرکانسی واژنامه و 
$N$ 
تعداد لغات واژه‌نامه است. از این رو می‌توانیم هزینه‌‌ی هر کلمه را به صورت زیر برابر با عکس احتمال کلمه تعریف کنیم: 
\begin{equation}\label{eq:cost}
C(w)=\frac{1}{P(w)}=R_wlogN
\end{equation}
اگر کلمه‌ای در واژنامه نبود، هزینه‌ی آن را بی‌نهایت فرض می‌کنیم. حال با داشتن هزینه‌ی کلمات واژه‌نامه باید محل درج فاصله‌ها را به نحوی پیدا کنیم که حاصل جمع هزینه‌ی عبارت داده شده کمینه شود. الگوریتم 
\ref{alg:split} 
به همراه الگوریتم 
\ref{alg:bestMatch} 
روش مذکور را نشان می‌دهند.

برای جداسازی از واژه‌نامه‌های مختلفی استفاده می‌کنیم تا بتوانیم نوع هر جزء را تشخیص دهیم. لیست این واژه‌نامه‌ها در جدول 
\ref{table:parts} 
آمده است. در الگوی گذرواژه، نوع هر جزء با نماد آن مشخص می‌شود. 

\begin{table}[ht]
	\centering
	\caption{انواع اجزاء گذرواژه}
	\label{table:parts}
	\onehalfspacing
	\begin{tabular}{|r|c|l|}
		\hline
		نوع جزء‌ & نماد جزء & مثال \\
		\hline
		کلمه & 
		\lr{W} & \lr{cat} \\
		نام & 
		\lr{N} & \lr{antony} \\
		حرف & 
		\lr{L\#\footnotemark} & \lr{d} یا \lr{bh} \\
		سمبل & 
		\lr{S\#} & \lr{;} یا \lr{..} \\
		رقم & 
		\lr{D\#} & \lr{12} یا \lr{123} \\
		سال & 
		\lr{Y} & \lr{1996} \\
		\gls{KW} عددی & \lr{Kd} & \lr{1234567890} \\
		\gls{KW} الفبایی & \lr{Kl} & \lr{zxcvb} \\
		\gls{KW} سمبلی & \lr{Ks} & \lr{?><} یا \lr{?:P} \\
		\gls{KW} آزاد & \lr{Ka} & \lr{1qaz} \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}
\footnotetext
{طول جزء بعد از نماد آن می‌آید. برای مثال \lr{.:.} را با نماد \lr{S3} نشان می‌دهیم.}

\begin{algorithm}[th]
	\onehalfspacing
	\caption{تابع \lr{BestMatch} برای پیدا کردن محل‌های درج فاصله} \label{alg:bestMatch}
	\begin{latin}
		\begin{algorithmic}[1]
			\REQUIRE ~\\
			$Cost(w)$: cost of the word $w$,\\
			$CostArray$: list of cost at each slice point,\\
			$P$: the password string to add space,\\
			$i$: the index of position to add space,\\
			$M$: maximum length of word.
			\ENSURE ~\\
			$Cout$: minimal cost,\\
			$Kout$: responding slice position.\\
			\STATE \textbf{Function} BestMatch ($i$, $P$, $CostList$)
			\STATE $Cout \gets +\infty$:
			\STATE $Kout \gets 1$:
			\STATE $candidates \gets CostArray[max(1, i-M+1):i]$
			\FOR{$k = 1$ to $len(candidates)$}
			\STATE $c \gets candidates[len(candidates)-k]$
			\STATE $part \gets P[i-k:i]$
			\STATE $cost \gets Cost(part)$
			\IF {$(c+cost) < Cout$}
				\STATE $Cout \gets c+cost $
				\STATE $Kout \gets k$
			\ENDIF
			\ENDFOR
				\RETURN $Cout$, $Kout$
			\STATE \textbf{End Function}
		\end{algorithmic}
	\end{latin}
\end{algorithm}

\begin{algorithm}[ht]
	\onehalfspacing
	\caption{تابع \lr{Split} برای جداسازی اجراء گذرواژه} \label{alg:split}
	\begin{latin}
		\begin{algorithmic}[1]
			\REQUIRE ~\\
			$CostArray$: list of cost at each slice point,\\
			$P$: the password string to add space,\\
			$i$: the index of position to add space,\\
			\ENSURE ~\\
			$PartArray$: array of strings.\\
			\STATE \textbf{Function} Split ($P$)
			\STATE $CostArray \gets [0]$:
			\STATE $KArray \gets [1]$:
			\FOR{$i = 2$ to $len(P)$}
			\STATE $c, k \gets$ \textbf{Call} $BestMatch(i, P, CostArray)$
			\STATE $CostArray \gets append(CostArray, c)$
			\STATE $KArray \gets append(KArray, k)$
			\ENDFOR
			\FOR{$i = len(P)$ to $1$}
			\STATE $k \gets KArray[i]$
			\STATE $PartArray \gets prepend(PartArray, P[i-k:i])$
			\STATE $i = i - k$
			\ENDFOR
			\STATE \textbf{End Function}
		\end{algorithmic}
	\end{latin}
\end{algorithm}

\subsection{تبدیل‌ها}
تا کنون می‌توانیم با استفاده از روش پیشنهادی، اجزاء گذرواژه را با درج فاصله در محل‌هایی که به کمترین هزینه منتج شود، استخراج کنیم. اما این کافی نیست و باید انواع تبدیل‌های ممکن برای هر جزء نیز بررسی شود. اعمال تبدیل در جداسازی اجزاء گذرواژه موثر است و نمی‌توان با نادیده گرفتن آن الگوی درستی از گذرواژه به دست آورد. این کار را می‌توانیم در الگوریتم 
\ref{alg:bestMatch} 
انجام دهیم. قبل از توضیح نحوه‌ی بررسی تبدیل‌ها، انواع آن‌ها را معرفی می‌کنیم. دو نوع تبدیل داریم: 
\gls{partLevelTrans} و \gls{passLevelTrans}.
\subsubsection{تبدیل جزئی}

\begin{table}[ht]
	\centering
	\caption{انواع تبدیل‌های جزئی}
	\label{table:partLevelTrans}
	\onehalfspacing
	\begin{tabular}{|r|c|l|}
		\hline
		نوع تبدیل & نماد تبدیل & مثال \\
		\hline
		حروف بزرگ & 
		\lr{u} & \lr{root $\rightarrow$ ROOT} \\
		حرف اول بزرگ & 
		\lr{c} & \lr{root $\rightarrow$ Root} \\
		لیت (حرف به عدد) & 
		\lr{d} & \lr{root $\rightarrow$ r0o7} \\
		لیت (حرف به سمبل) & 
		\lr{s} & \lr{root $\rightarrow$ roo+} \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}

این تبدیل‌ها قابل اعمال به هر جزء گذرواژه است. برای تشخیص این نوع تبدیل کافیست در الگوریتم 
\ref{alg:bestMatch} 
علاوه بر محاسبه‌ی هزینه‌ی هر جزء، تبدیل‌های احتمالی آن جزء را برداریم و هزینه را دوباره حساب کنیم. در نتیجه‌ همه‌ی حالات را بررسی کرده‌ایم. در الگوی گذرواژه، تبدیل هر جزء بعد از نماد آن جزء و علامت 
\lr{|} 
می‌آید. برای مثال الگوی گذرواژه‌ی 
\lr{Antony!2020} 
به صورت 
\lr{N|c S1 Y} 
است.

\subsubsection{تبدیل سطح گذرواژه}
بعد از جداسازی اجزاء گذرواژه و تشخیص تبدیل هر جزء، الگوی اولیه گذرواژه به دست می‌آید. اما تبدیل دیگری نیز برای هر گذرواژه در سطح کلی (نه برای هر جزء) می‌توان در نظر گرفت. دو نوع تبدیل سطح گذرواژه در نظر گرفتیم: 
\begin{description}
	\item[جابجایی]
	در حالتی که کاراکتر‌های دو بخش گذرواژه به صورت یک در میان آمده باشند، جابجایی داریم. برای مثال گذرواژه 
	\lr{1a2s3d4f} 
	از دو بخش 
	\lr{1234} و \lr{asdf} 
	به صورت جابجا تشکیل شده که به ترتیب 
	\gls{KW} عددی و \gls{KW} الفبایی 
	است. در الگوی گذرواژه، جابجایی در انتهای اگو با نماد 
	\lr{p} 
	بعد از علامت 
	\lr{;} 
	مشخص می‌شود. برای گذرواژه‌ی مثال، الگو به صورت 
	\lr{Kd Kl ;p} 
	است.
	\item[تکرار]
	در حالتی که یک جزء از گذرواژه تکرار شود، (حتی با تبدیل‌های متفاوت) تکرار داریم. برای مثال گذرواژه 
	\lr{cowCowCOW} 
	تبدیل تکرار دارد که الگوی آن به صورت 
	\lr{W *0|c *0|u} 
	است. (اندیس‌گذاری از صفر شروع می‌شود.)
\end{description}

